**联诵**（[法语](../Page/法语.md "wikilink")：）是[法语单词中最后一个通常不发音的](../Page/法语.md "wikilink")[辅音字母在下一个词为](../Page/辅音.md "wikilink")[元音开头时由于](../Page/元音.md "wikilink")[节奏组的需要而发音且合并到后续元音的現象](../Page/节奏组_\(语言\).md "wikilink")。例如les因s不发音而读为\[le\]，但les
enfants中的s就合并到enfants而读为。

[英語](../Page/英語.md "wikilink")[英式發音中以r為詞尾的單詞也有聯誦現象](../Page/公認發音.md "wikilink")。例如Worker发音，但worker
of中的r和of合并構成。

## 聯誦發音

在即興的法語談話中，很多聯誦都不會用到，而運用這些聯誦的技巧，是學習閱讀時一併學來的。大致而言，由現代拼寫可以知道聯誦所用的輔音的發音位置，但不會知道輔音的[清濁](../Page/清濁.md "wikilink")，也不會知道何時應當聯誦。以下是聯誦發音的例子：

  - \-c → \[k\] : croc de boucher =  \~ croc-en-jambe = （只在一些固定詞組中聯誦）
  - \-d → \[t\] : grand roi =  \~ grand homme =
  - \-g → \[k\] : sang neuf =  \~ sang impur = （古老發音，除了某些固定詞組外不再使用）
  - \-p → \[p\] : trop grand =  \~ trop aimable =
  - \-r → \[ʁ\] : premier fils =  \~ premier enfant =
  - \-s → \[z\] : les francs =  \~ les euros =
  - \-t → \[t\] : pot de terre =  \~ pot-au-feu =
  - \-x → \[z\] : mieux manger =  \~ mieux être

[鼻化元音](../Page/鼻化元音.md "wikilink")（如-an, -en, -in, -ein, -un,
-on等）之後若以\[n\]聯誦時，很多時候會失去原來的鼻化元音：

  - 失去鼻化元音：

<!-- end list -->

  -
    bon repas =  \~ bon appétit , certain collègue = \] \~ certain ami

<!-- end list -->

  - 保留鼻化元音：有少數單詞，例如aucun, bien, en, on, rien, un，及（依說話者）non以及主有代詞（mon,
    ton, son）：

<!-- end list -->

  -
    aucun chat =  \~ aucun être , mon petit  \~ mon enfant
    或（後幾個單詞中，有時也會失去鼻化元音。）

## 聯誦分類

法語的聯誦分三種：必須聯誦、自由聯誦、禁止聯誦。

### 必須聯誦

不論說話場合正式或隨便，這類聯誦都不可省去，否則會視為發音錯誤。

  - 限定詞及所限定的名詞之間，名詞及在其前修飾的形容詞之間：

<!-- end list -->

  -
    un‿enfant, les‿enfants, petits‿enfants, grand‿arbre, tout‿homme,
    deux‿ours, vingt‿euros

<!-- end list -->

  - 人稱代名詞（以及on, en, y）及動詞之間，並其倒置：

<!-- end list -->

  -
    nous‿avons, elles‿aiment, on‿ouvre, ont‿-ils, prends‿-en, allons‿-y

<!-- end list -->

  - 一些複合單詞，及多少已詞彙化的固定詞組之中：

<!-- end list -->

  -
    c'est‿-à-dire, de temps‿en temps, États‿-Unis, Nations‿Unies,
    non‿-agression, petit‿à petit, peut‿-être, pied‿-à-terre,
    premier‿avril

### 自由聯誦

這類聯誦在正式場合才會用到，在愈講究的說話場合，聯誦次數也愈多。以下是一些常見的自由聯誦，在較隨便的場合通常省去：

  - 動詞être的變位及修飾主語的表語之間：

<!-- end list -->

  -
    ils sont‿incroyables, c'est‿impossible, vous êtes‿idiots

<!-- end list -->

  - 助動詞avoir或être及過去分詞之間：

<!-- end list -->

  -
    ils ont‿aimé, elle est‿allée, nous sommes‿arrivés

<!-- end list -->

  - 前置詞（特別是單音節者）及其後單詞之間：

<!-- end list -->

  -
    sous‿un abri, sans‿un sou, dans‿un salon
    多音節前置詞的聯誦較罕見：
    après‿une heure, pendant‿un siècle

<!-- end list -->

  - 修飾其後單詞的副詞之後：

<!-- end list -->

  -
    assez‿intéressant, mais‿aussi, pas‿encore, plus‿ici, très‿aimable,
    trop‿heureux

<!-- end list -->

  - 複數名詞和其後的形容詞之間：

<!-- end list -->

  -
    des enfants‿agréables, des bois‿immenses, des habits‿élégants

<!-- end list -->

  - 動詞及補語之間：

<!-- end list -->

  -
    elle prend‿un billet, ils vont‿à Paris, nous voyageons‿ensemble, je
    crois‿en Dieu, il faut passer‿à table

### 禁止聯誦

在以下情況聯誦會視為錯誤：（禁止聯誦處以X表示）

  - 在et之後，（法語的et是源自拉丁文et，字母t在古時[羅曼語言中已不發音](../Page/羅曼語言.md "wikilink")，故此在法語中et的t任何時候都不發音。）
  - 以噓音h開首的單詞之前：

<!-- end list -->

  -
    les X haricots, ils X halètent

<!-- end list -->

  - 以不發音的輔音字母結束的單數名詞之後：

<!-- end list -->

  -
    galop X effréné, sujet X intéressant, débat X acharné, président X
    américain, parlement X européen
    藉此可以分辨同音的名詞和形容詞，例如un savant‿ Anglais（savant作形容詞用，意為一個博學的英國人）\~ un
    savant X anglais （savant作名詞用，意為一個英國的科學家）

<!-- end list -->

  - 以兩個輔音字母結束，只有一個輔音字母發音的一些單詞之後：

<!-- end list -->

  -
    tard, tort, part, nord X est, nord X ouest, il perd X un ami, je
    prends part X à votre deuil, à tort X et à travers

<!-- end list -->

  - 一些固定詞組及複合詞之中：

<!-- end list -->

  -
    nez X à nez, un bon X à rien, corps X à corps

<!-- end list -->

  - 一些以\[j\]或\[w\]開首的單詞之前：

<!-- end list -->

  -
    les X yaourts, un X oui
    但有反例：
    les‿yeux, les‿ouïes

<!-- end list -->

  - 數詞onze, un（作為數詞時）, huit（開首為啞音h）之前：

<!-- end list -->

  -
    les numéros X un, les X huit enfants
    但在les‿ uns X et les‿ autres中uns之前要聯誦；在複合數詞dix-huit,
    vingt-huit中huit之前要聯誦。

<!-- end list -->

  - 以輔音字母如N及S等開首的縮略詞之前：

<!-- end list -->

  -
    un X SDF

## 参考文献

### 引用

### 来源

  -
## 参见

  - [节奏组 (语言)](../Page/节奏组_\(语言\).md "wikilink")

[Category:法语语法](../Category/法语语法.md "wikilink")